\chapter{Conclusión y trabajo futuro}

\section{Conclusiones}

Las conclusiones de este trabajo son resumidas en la siguiente lista:

\begin{itemize}
\item Desarrollamos Árbol de Decisión Sensible a Costos y con Mirada Adelante Generalizado (Generalized Cost Sensitive Look Ahead Decision Tree , GCSLADT) para automatizar el diagnostico de las complicaciones del síndrome metabólico.
\item Demostramos el poder de meta características para clasificar las complicaciones del síndrome metabólico.
\item Utilizamos decision tree para clasificar las complicaciones del síndrome metabólico por su interpretabilidad por los médicos.
\item Comparamos el rendimiento de árbol de decisión con diferentes scores diagnósticos publicados en la literatura.
\item El perfil bioquímico es suficiente para clasificar NAFLD con árbol de decisión automáticamente.
\end{itemize}


\section{Trabajo futuro}

Actualmente existe mucho trabajo futuro por realizar, de entre ellos se remarcan los siguientes:
El algoritmo de árboles de decisión utiliza el criterio de reducción de entropía para la partición de los datos. Existen otros como el Gini Index y el   voy a considerar la varianza de la clase.
\begin{itemize}
\item  Generalized Cost Sensitive Look Ahead Decision Tree (GCSLADT) funciona mejor para clasificar NAFLD, presencia de diabetes y Retinopatía, se probara en otras enfermedades.
\item Queremos  investigar el agregar diferentes tipos de aprendizaje (Any time, High speed, ensamble) a la estructura de GCSLADT. 
\end{itemize}


 